\TExamen{OMMVeracruz10}{10}{Concurso Estatal}{1996}

\bigskip 
\Problema{A}

Demuestra que para cualquier entero positivo $n$, la fracci\'{o}n
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible, es decir que ya est\'{a} simplificada.

\Problema{B}

Tenemos un tri\'{a}ngulo de lados $a, b$ y $c$, que tiene un \'{a}rea $T$.\\
Demuestra que:
\begin{center}
	$ab +bc +ca > 6T$.
\end{center}

\Problema{C}

Consideremos una sucesi\'{o}n de n\'{u}meros enteros positivos
$a_{1}, a_{2}, a_{3}, \dots$
que cumple las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}
	\item $a_{1} < a_{2} < a_{3} < \dots$
	\item $a_{2k} = 2a_{k}$, para todo entero positivo $k$.
	\item Si $n$ es primo, entonces $a_{n}$ es primo.
\end{enumerate}
Encuentra $a_{1996}$

\Problema{D}

La figura de abajo se puede recorrer iniciando en el punto $P$ y
terminando en \'{e}l sin pasar dos veces por un mismo segmento de recta.
Si pedimos que un recorrido deba iniciar por el segmento que va de $P$ a $Q$,
\textquestiondown
cu\'{a}ntos recorridos diferentes existen?.

%figura

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz10}

\bigskip 
\Problema{A}

Demuestra que para cualquier entero positivo $n$, la fracci\'{o}n
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible, es decir que ya est\'{a} simplificada.

\Solucion{}

Supongamos que la fracci\'{o}n es reducible.
Entonces existe un n\'{u}mero primo $p$
tal que $ps = (9n + 4)$ y $pt = (6n + 3)$

Considerando que
$1 = 3(6n + 3) - 2(9n + 4) = 3ps - 2pt = p(3s - 2t)$,
tenemos que $p$ divide a $1$, lo cual es una contradicci\'{o}n.
Entonces
$6n+3$ y $9n+4$
son primos relativos y la fracci\'{o}n
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}

\OSolucion{}

{\lema
	El m\'{a}ximo com\'{u}n divisor de $a,b$
	es tambi\'{e}n la m\'{i}nima combinaci\'{o}n lineal positiva
	de $a,b$.
}

Notemos que
$3(6n + 3) - 2(9n + 4) = 1$.
Como $1$ es el menor entero positivo y
es combinaci\'{o}n lineal de $(6n+3)$ y $(9n+4)$,
es tambi\'{e}n
la m\'{i}nima combinaci\'{o}n lineal positiva
de $(6n+3)$ y $(9n+4)$.
De aqu\'{i} que el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor
de $6n+3$ y $9n+4$ es $1$, es decir,
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}

\OSolucion{}

Consideremos
$\dfrac{6n+3}{9n+4}
=\dfrac{2(3n+1)+1}{3(3n+1)+1}$.

De aqu\'{i} que,
considerando al m\'{a}ximo com\'{u}n divisor $d$,
se tienen las siguientes implicaciones:
\begin{eqnarray*}
	d &|& 2(3n+1) + 1\;
		\text{; por hip\'{o}tesis} \\
	d &|& 3(3n+1) + 1 = (2(3n+1) + 1) + (3n+1)\;
		\text{; por hip\'{o}tesis} \\
	d &|& 3n+1\;
		\text{, pues $d$ divide a (2(3n+1) + 1)
			y a (2(3n+1) + 1) + (3n+1)} \\
	d &|& 1\;
		\text{, pues $d$ divide a (2(3n+1) + 1)
			y a 2(3n+1)}
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} que el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor
de $6n+3$ y $9n+4$ es $1$, es decir,
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}

\OSolucion{}

{\lema
	Sean $a$ y $b$ enteros no cero,
	donde $b$ no divide a $a$.
	Si $q$ y $r$ son enteros tales que
	$a = bq + r$, entonces
	$mcd(a,b) = mcd(b,r)$
}

Notemos que
\begin{eqnarray*}
9n+4 &=& 1(6n+3) + (3n+1) \\
6n+3 &=& 1(3n+1) + (3n+2) \\
3n+2 &=& 1(3n+1) + 1
\end{eqnarray*}

Tenemos entonces la siguiente serie de igualdades:

$mcd(9n + 4, 6n + 3)
=mcd(6n + 3, 3n + 2)
=mcd(3n + 2, 3n + 1)
=mcd(3n + 1, 1) = 1$

De aqu\'{i} que el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor
de $6n+3$ y $9n+4$ es $1$, es decir,
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz10}

\bigskip 
\Problema{B}

Tenemos un tri\'{a}ngulo de lados $a, b$ y $c$, que tiene un \'{a}rea $T$.\\
Demuestra que:
\begin{center}
	$ab +bc +ca > 6T$.
\end{center}

\Solucion

Llamemos $A, B, C$ a los v\'{e}rtices opuestos a
los lados $a, b, c$ respectivamente.
Sabemos que $sen \; \theta \leq 1$ y
es igual a $1$ cuando el \'{a}ngulo es igual a
$90^{\circ}+360^{\circ}k$,
de aqu\'{i} que:
\begin{eqnarray*}
	ab &\geq& ab \; (sen \angle C) \\
	ac &\geq& ac \; (sen \angle B) \\
	bc &\geq& bc \; (sen \angle A)
\end{eqnarray*}
Donde a lo m\'{a}s una de ellas cumple la igualdad 
(pues a lo m\'{a}s uno de los \'{a}ngulos es de $90^{\circ}$).

Sumando las desigualdades tenemos:
\begin{eqnarray*}
	ab + ac + bc &>&
		ab(sen \angle C) + ac(sen \angle B) + bc(sen \angle A) \\
	\dfrac{ab + ac + bc}{2} &>&
		\dfrac{ ab(sen \angle C) +
				ac(sen \angle B) +
				bc(sen \angle A)}{2} \\
	\dfrac{ab + ac + bc}{2} &>&
		\dfrac{ab(sen \angle C)}{2} +
		\dfrac{ac(sen \angle B)}{2} +
		\dfrac{bc(sen \angle A)}{2}
\end{eqnarray*}

Recordando que el \'{a}rea (expresada como $(PQR)$) de
un tri\'{a}ngulo $\triangle PQR$
puede ser calculada como
$\dfrac{(PQ)(QR)(sen \angle PQR)}{2}$ podemos reescribir la desigualdad como:
\begin{eqnarray*}
	\dfrac{ab + ac + bc}{2} > 3 (ABC)
\end{eqnarray*}

De donde $ab +bc +ca > 6 (ABC) = 6T$

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz10}

\bigskip
\Problema{C}

Consideremos una sucesi\'{o}n de n\'{u}meros enteros positivos
$a_{1}, a_{2}, a_{3}, \dots$
que cumple las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}
	\item $a_{1} < a_{2} < a_{3} < \dots$
	\item $a_{2k} = 2a_{k}$, para todo entero positivo $k$.
	\item Si $n$ es primo, entonces $a_{n}$ es primo.
\end{enumerate}
Encuentra $a_{1996}$

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz10}

\bigskip
\Problema{D}

La figura de abajo se puede recorrer iniciando en el punto $P$ y
terminando en \'{e}l sin pasar dos veces por un mismo segmento de recta.
Si pedimos que un recorrido deba iniciar por el segmento que va de $P$ a $Q$,
\textquestiondown
cu\'{a}ntos recorridos diferentes existen?.

%figura

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}